Der Lancaster Stemmer, auch Paice/Husk Stemmer genannt, wurde 1990 veröffentlicht. Er basiert auf 115 Regeln. Dabei wird so lange über einen Term iteriert, bis eine der Stoppbedingungen erfüllt ist. Beispielsweise gibt die Regel \(sei3y>\) an, dass bei Termen mit der Endung ''-IES'' (die zu betrachtenden Suffixe werden umgekehrt notiert) die letzten drei Buchstaben entfernt werden sollen und stattdessen ein ''y'' angehangen werden soll. Das ''>'' gibt an, dass der Term in der nächsten Iteration erneut bearbeitet werden kann \citep{MoralSurveyStemmer2014}. Dagegen beschreibt die Regel \(tt1.\) zum Beispiel, dass bei Termen mit dem Suffix ''-TT'' ein Buchstabe entfernt werden soll, der Punkt am Ende der Regel legt fest, dass der betrachtete Term danach nicht mehr reduziert werden soll.

\begin{table}[h]
    \begin{center}
        \begin{tabular}{| l | p{12cm} |}
            \hline
             ID & Terme  \\
             \hline
             AGISI - MI - 054 & 'machin', 'intellig', 'learn', 'reason', 'interact', 'pursu', 'intern', 'goal' \\ 
             \hline
             AGISI - MI - 485 & 'machin', 'intellig', 'key', 'set', 'cap', 'autonom', 'ag', 'lik', 'nee', 'ord', 'surv', 'adapt', 'achiev', 'object', 'complex', 'hum', 'level', 'complex', 'environ' \\
             \hline
             P0028 & 'intellig', 'abl', 'undertak', 'act', 'charact', 'difficul', 'complex', 'abstract', 'econom', 'adapt', 'goal', 'soc', 'valu', 'emerg', 'origin', 'maintain', 'act', 'condit', 'demand', 'cont', 'energy', 'resist', 'emot', 'forc' \\
             \hline
        \end{tabular}
    \end{center}
    \quelle{Eigene Darstellung}
    \caption{Beispieldokumente nach dem Stemmen mit dem Lancaster Stemmer}
    \label{Dokumente-lancaster}
\end{table}

In \autoref{Dokumente-lancaster} sind die Terme der Beispieldokumente dargestellt, nachdem sie mit dem Lancaster Stemmer gestemmt wurden. Es fällt auf, dass der Stemmer signifikant aggressiver agiert, als der Porter und der Snowball Stemmer: Wo letztere noch mehr oder weniger les- und nachvollziehbare Worte wie ''capabl'', ''activ'' oder ''agent'' erzeugen, reduziert der Lancaster Stemmer die selben Terme auf ''cap'', ''act'' und ''ag''. 

Es könnte damit argumentiert werden, dass der Lancaster Stemmer effizienter arbeitet, was Speicherplatz angeht, wenn man bei diesen Termen den Vergleich zum Snowball Stemmer zieht. Jedoch war dieser Zusammenhang ohne explizite Ermittlung durch Vergleichen nicht offensichtlich. Prinzipiell folgen aus diesem vergleichsweise strengen Vorgehen des Lancaster Stemmers zwei Probleme im Umgang mit diesem: Zum Einen werden Terme teilweise so stark gekürzt, dass es für Menschen aufwändiger wird, deren ursprüngliche Bedeutung zu erfassen. Terme, wie ''ex'', ''op'' oder ''ag'' lassen viele Vermutungen darüber zu, wie der entsprechende Term vor der Verarbeitung hieß. Zum Anderen wurden aber auch inhaltlich nicht unmittelbar nahestehende Terme auf den selben Stamm reduziert. Ausgewählte Beispiele für diese inhaltlichen Fehler sind in \autoref{Dokumente-lancaster-Fehler} dargestellt.

\begin{table}[h]
    \begin{center}
        \begin{tabular}{| l | l | l |}
            \hline
             Ursprünglicher Term & Lancaster Stem & Snowball Stem  \\
             \hline
             device & dev & devic\\ 
             \hline
             devise & dev & devis\\
             \hline
             even & ev & even\\
             \hline
             event & ev & event\\
             \hline
             open & op & open\\
             \hline
             operate & op & oper\\
             \hline
        \end{tabular}
    \end{center}
    \quelle{Eigene Darstellung}
    \caption{Ausgewählte Verzerrungen durch zu strenges Vorgehen des Lancaster Stemmers}
    \label{Dokumente-lancaster-Fehler}
\end{table}

Dies sorgt für inhaltliche Verzerrungen. Um diese Fehlerquelle jedoch möglichst gering zu halten, wurde für den weiteren Projektverlauf auf den Snowball Stemmer zurückgegriffen.